\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Дмитрий Яковлев}
\newcommand{\headauthor}{Яковлев}
\setcounter{page}{20}
\title{Парадокс береговой линии}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\noindent Выясняется причина наличия парадокса в длине береговых линий.

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
В наше время наука уже открыла большое множество различных парадоксов. Они могут быть как крайне сложными, так и удивительно простыми. Парадокс береговой линии кажется довольно простым, однако же в основе своей имеет сложные математические формулы, понять которые непросто. Сейчас существует несколько учреждений, занимающихся вычислением длин береговых линий государств, из которых наиболее выделяются две: \textit{The World Factbook} (Всемирный справочник \abbr{ЦРУ}) и \textit{World Resources Institute} (Институт мировых ресурсов). Их данные разительно отличаются друг от друга, и трудно понять кому верить, кто из них прав.

Впервые с проблемой береговой линии люди столкнулись, когда Испания и Португалия мерили свою государственную границу. Результаты были неожиданными: у Испании получилось 1214~километров, а у Португалии~— 987. Сильнее всего эти результаты поразили английского математика и физика Льюиса Фрая Ричардсона. Изначально целью его исследования было вычислить или найти способ вычисления вероятности международных конфликтов на почве длины государственных границ, тем не менее в процессе изучения Ричардсон обнаружил, что масштаб измерений длины береговой линии (длина одного отрезка) обратно пропорционален общей длине всех отрезков. Чем меньшей длины берется отрезок, которым измеряли объект (границу) на карте, тем большей в итоге получается общая длина объекта (береговая линия в данном случае), причем наблюдается неограниченный рост. Иными словами, с уменьшением мерки длина береговой линии стремится к бесконечности. Сейчас эта закономерность именуется эффектом Ричардсона.

Его исследование продолжил известный ученый и, по совместительству, первооткрыватель фракталов Бенуа Мандельброт. Он, увидев в береговой линии фрактал, принялся за его изучение, в процессе которого заявил: «Длина береговой линии оказывается недостижимым понятием, скользящим между пальцами тех, кто пытается его понять».

Целью нашего исследования будет выяснить, что вообще из себя представляет береговая линия и почему ее длина вызывает столько споров и проблем в современном обществе. Нам надо решить парадокс, понять причину того, что периметр объектов по типу островов, государств и т.\,п., в отличие от периметра круга, квадрата, ромба, не вычисляем. Также мы попробуем повторить действия Мандельброта, связанные с теоретическим изучением береговой линии, чтобы в итоге доказать или опровергнуть гипотезу о том, что границы государств, озер, островов, континентов являются фракталами. Кроме этого мы проведем множество обособленных экспериментов, по результату которых мы сможем сделать дополнительные выводы.

\section{Предварительное исследование}
\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth}
	\vspace{-\baselineskip}
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\textwidth]{img/fig1}
	\caption{\label{fig:1}}
	\vspace{-\baselineskip}
\end{wrapfigure}
Первой нашей задачей является понять, что на самом деле такое береговая линия. Ее можно обозначить как линию пересечения поверхности моря, озера или океана с поверхностью суши. Но для понимания парадокса нам надо воспринимать береговою линию как геометрический объект, в данном случае как кривую (рис.~\ref{fig:1}).

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/fig2}
	\caption{\label{fig:2}Зависимость отношения $L/D$ от длины мерки $\delta$}
\end{figure}

Чтобы упростить задачу мы можем начать не с островов или континентов, а с окружности. Чтобы измерить длину окружности (длину береговой линии круга) нам надо использовать отрезки разной длины. Их мы будем называть $\delta$-мерками.

\begin{wraptable}{r}{0.35\textwidth}
	\caption{\label{tab:1}Отношение длины окружности $L$ к диаметру $D$ при разных мерках $\delta$}
	\centering
	\begin{tabular}{cc}
		\hline
		$\delta$ & $L/D$ \\
		мм & \\
		\hline
		8 & 3,24 \\
		16 & 3,12 \\
		24 & 3,21 \\
		43 & 3,14 \\
		48 & 3,13 \\
		64 & 3,06 \\
		96 & 3,10 \\
		128 & 2,92 \\
		200 & 2,06 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\vspace{\baselineskip}
	\caption{\label{tab:2}Длина береговой линии Великобритании $L$ при разных мерках $\delta$. В 1\,мм 3,2175\,км.}
	\centering
	\begin{tabular}{cc}
		\hline
		$\delta$ & $L$ \\
		мм & км \\
		\hline
		5 & 5234,5 \\
		10 & 4309,9 \\
		15 & 4172,9 \\
		25 & 3055,4 \\
		50 & 2171,0 \\
		100 & 1608,1 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{wraptable}
Попробуем измерить начерченную окружность отрезками разной длины. Возьмем отрезки длиной 8, 16, 24, 43, 64, 96, 128, 200\,мм. Далее, проведем опыт с каждой $\delta$-длиной отрезка. Полученные результаты ($L$~— длина окружности при разных мерках) делим на диаметр $D$ измеряемой окружности и получаем число, стремящееся к числу $\pi$. Опыт проведем четыре раза с окружностями разного размера. Полученные данные суммируем и выводим среднее арифметическое. 

По данным эксперимента можно сделать вывод, что результаты, полученные с меньшей $\delta$-меркой, являются более точными, однако с погрешностями (мерка 16\,мм более близка к $\pi$, чем 8\,мм). Также можно сделать график (рис.~\ref{fig:2}).

На графике четко видно, что окружность~— это не фрактал, поскольку при меньшей длине мерки длина окружности все более стремится к действительной длине. Поэтому частное от ее деления на диаметр стремится к числу $\pi$ и выходит на предел на графике. Можно сделать вывод, что существует обратная связь между длиной мерки и длиной окружности.

После завершения эксперимента с кругом мы можем перейти на реальные объекты. За объект в этом опыте мы возьмем Великобританию (без прибрежных островов и Северной Ирландии). Посчитаем длину береговой линии с помощью разных мерок и оценим конечный результат. Мы возьмем длины $\delta$-мерок в миллиметрах и в последствии переведем полученные данные в километры. На основе этих данных мы также можем сделать таблицу (таб.~\ref{tab:2}) и график (рис.~\ref{fig:3}). Также нам надо перевести данный график в логарифмические координаты, чтобы получить эмпирическую формулу.

\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig3a}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig3b}
	\end{minipage}
	\caption{\label{fig:3}Длина береговой линии Великобритании $L$ при разных $\delta$-мерках в линейных (слева) и логарифмических (справа) координатах}
\end{figure}

Как видно из данного рисунка, зависимость $L_n$ от $\delta_n$ в двойных логарифмических координатах представляет собой прямую линию, по которой можно вывести эмпирическую формулу, описывающую зависимость длины береговой линии от длины мерки.

Эмпирическая формула длины береговой линии Британии: $y=-0,4097x+4,2526$. Из эмпирической формулы нам более всего важен коэффициент $a=-0,4097$, который мы в последствии будем называть коэффициент $-d$, а слагаемое $b$ мы заменим на $\lg C$, где $C$~— константа. Из формулы $y=ax+b$ мы получаем формулу $\lg L_n = -d\lg \delta_n + \lg C$. Из нее мы выражаем
\begin{equation}
	L_n = C \delta_n^{-d}.
	\label{eq:1}
\end{equation}
Также можно утверждать, что при $\delta=1$, $L_n=C$. Эмпирическую формулу~\eqref{eq:1} в своем исследовании вывел Ричардсон. Мы оставим на время ее и формулу слагаемого C.

Для того, чтобы доказать, что береговая линия~— это фрактал, кроме эмпирической формулы нам также нужна формула длины периметра и график зависимости длины «береговой линии» от длины мерки самого обычного фрактала~— острова Коха~— с известной фрактальной размерностью $D=\lg4/\lg3=1,26$. За единицу размера мы возьмем длину стороны (мерку) на нулевом шаге.

\begin{table}
	\centering
	\caption{\label{tab:3}Остров Коха}
	\begin{tabular}{ccccc}
		\hline
	 	Фигура & $n$ & $\delta_n$ & $N_n$ & $L_n$ \\
	 	\hline
	 	\includegraphics[width=0.1\textwidth]{img/tab3_0} & 0 & $1$ & 3 & 3 \\
	 	\includegraphics[width=0.1\textwidth]{img/tab3_1} & 1 & $1/3$ & 12 & 4 \\
	 	\includegraphics[width=0.1\textwidth]{img/tab3_2} & 2 & $1/9$ & 48 & 5⅓ \\
	 	\includegraphics[width=0.1\textwidth]{img/tab3_3} & 3 & $1/27$ & 192 & 7⅑ \\
	 	\includegraphics[width=0.1\textwidth]{img/tab3_n} & $n$ & $1/3^n$ & $3\times 4^n$ & $3\times (4/3)^n$ \\
	 	\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig4a}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig4b}
	\end{minipage}
	\caption{\label{fig:4}Зависисмость длины береговой линии острова Коха от длины $\delta$-мерки в линейных (слева) и логарифмических (справа) координатах}
\end{figure}

Итак, у нас есть таблица (таб.~\ref{tab:3}) и график (рис.~\ref{fig:4}) по острову Коха. График показывает нам зависимость длины «береговой линии» острова Коха от длины мерки. На самом деле мы можем уже прямо сейчас утверждать, что береговая линия~— это фрактал, лишь сравнив графики по острову Коха и графики по Великобритании. В отличие от графиков по кругу, график по Великобритании не выходит на предел, а стремится к бесконечности в точности также как и фрактал остров Коха, что является одним из аргументов в пользу того, что береговая линия~— это фрактал. Но мы можем найти еще один аргумент в пользу этой гипотезы. Для этого нам понадобится выразить формулу зависимости $L_n$ от $\delta_n$.

Для начала мы берем из таблицы формулу периметра острова Коха $L_n=3\times (4/3)^n$. Кроме нее нам нужна формула длины $n$-ой $\delta$-мерки $\delta_n=1/3^n$. Из формулы мерки выразим
\[
	n=-\frac{\lg \delta_n}{\lg 3}.
\]
Представим $4/3$ в формуле периметра острова Коха в экспоненциальной форме, а вместо $n$ подставим формулу из уравнения длины $\delta$-мерки:
\[
	L_n = 3\times\left(\frac43\right)^n=3\times10^{n\lg \frac43}=3\times 10^{\lg\delta_n(1-\lg 4/\lg 3)}.
\]

$\lg4/\lg3$~— это известная нам по определению фрактальная размерность $D$ острова Коха. Подставив $\delta_n$ вместо $10^{\lg\delta_n}$, а вместо отношения $\lg4/\lg3$~— его обозначение $D$, получим уравнение для длины периметра острова Коха, содержащее фрактальную размерность $D$ в явном виде:
\[
	L_n = 3\delta_n^{1-D}.
\]
Эмпирическое уравнение зависимости $L_n$ от $\delta_n$, полученное ранее на примере Великобритании, имеет вид~\eqref{eq:1}. Принимая во внимание сходство этих уравнений, можно записать $D=1+d$, где $D$~— размерность какого-либо фрактала. Ввиду сходства этих формул мы можем также подтвердить гипотезу о том, что береговая линия~— это фрактал. Кроме этого, извлекая формулу периметра острова Коха, мы сумели вывести выражение для размерности фракталов, которое нам понадобится в будущих экспериментах.

\section{Изучение береговых линий островов и континентов}
\subsection{Методика измерения длин береговых линий разных стран, островов, континентов}
Для измерения длины береговой линии мы используем три программы: \textit{Maperetive}, \textit{\abbr{GIMP}} и \textit{Fractalyse}.

Первая программа поможет нам запечатлеть фрагменты карты с нужным нам объектом в нужном нам масштабе. Для меньших объектов мы возьмем больший масштаб, а для больших объектов~— меньший масштаб. Мы сохраняем фрагмент и переносим его в \textit{\abbr{GIMP}}. В \textit{\abbr{GIMP}} на новом листе мы, обрисовывая взятый нами объект, создаем его контур толщиной в один пиксель. Далее мы переносим рисунок объекта в программу \textit{Fractalyse}.

\textit{Fractalyse}~— это программа, задача которой~— измерять длину или площадь измеряемого объекта с помощью клеточек разных размеров. В нашем случае \textit{Fractalyse} измеряет несколько раз один и тот же объект клеточками разных размеров. Далее он выдает нам таблицу, которую мы переводим в километры с помощью масштаба (км/пкс). Мы создаем по два графика на каждый объект: один в обычных координатах, другой~— в логарифмических. После мы выводим формулу графика в логарифмических координатах и получаем коэффициент $d$, с помощью которого мы получаем размерность $D$ взятого объекта.

В данном исследовании мы берем только островные государства либо весь континент в целом. Мы изучаем береговые линии таких стран, как:
\begin{itemize}
	\item Великобритания (вся страна, включая Северную Ирландию);
	\item Гренландия;
	\item Исландия;
	\item Мадагаскар;
	\item Реюньон (остров);
	\item Австралия (без прибрежных островов, только сам континент);
	\item Евразия (включая все острова, считающиеся частью Евразии).
\end{itemize}
На рисунках~\ref{fig:5}–\ref{fig:11} приведены графики с результатами исследований по береговым линиям упомянутых объектов. Для вычисления размерности $D$ каждого объекта нам нужно к коэффициенту $d$ прибавить 1.

\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig5a}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig5b}
	\end{minipage}
	\caption{\label{fig:5}Зависимость длины береговой линии Великобритании от размера ячейки в линейных (слева) и логарифмических (справа) координатах}
\end{figure}
\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig6a}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig6b}
	\end{minipage}
	\caption{\label{fig:6}Зависимость длины береговой линии Гренландии от размера ячейки в линейных (слева) и логарифмических (справа) координатах}
\end{figure}
\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig7a}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig7b}
	\end{minipage}
	\caption{\label{fig:7}Зависимость длины береговой линии Исландии от размера ячейки в линейных (слева) и логарифмических (справа) координатах}
\end{figure}
\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig8a}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig8b}
	\end{minipage}
	\caption{\label{fig:8}Зависимость длины береговой линии Мадагаскара от размера ячейки в линейных (слева) и логарифмических (справа) координатах}
\end{figure}
\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig9a}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig9b}
	\end{minipage}
	\caption{\label{fig:9}Зависимость длины береговой линии Реюньона от размера ячейки в линейных (слева) и логарифмических (справа) координатах}
\end{figure}
\begin{figure}[t]
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig10a}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig10b}
	\end{minipage}
	\caption{\label{fig:10}Зависимость длины береговой линии Австралии от размера ячейки в линейных (слева) и логарифмических (справа) координатах}
\end{figure}
\begin{figure}[t]
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig11a}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig11b}
	\end{minipage}
	\caption{\label{fig:11}Зависимость длины береговой линии Евразии от размера ячейки в линейных (слева) и логарифмических (справа) координатах}
\end{figure}

\subsection{Общая таблица результатов}
В общую таблицу результатов (таб.~\ref{tab:4}) мы впишем: название объекта, длину береговой линии $L$, размерность $D$, площадь $S$, масштаб $M$ и слагаемое $C$ из эмпирической формулы длины береговой линии.

\begin{table}
	\centering
	\caption{\label{tab:4}Общая таблица результатов. Везде в таблице $\delta=1$\,км.}
	\begin{tabular}{ccccccc}
		\hline
		№ & Объект & $L$ & $D$ & $S$ & $M$ & $C$ \\
		 & & 10³\,км & & 10⁶\,км²& км/пкс & 10³\,км \\
		\hline
		1 & Великобритания & 21,1 & 1,2669 & 0,209 & 0,197 & 17,7 \\
		2 & Гренландия & 36,9 & 1,2627 & 2,166 & 0,538 & 42,1 \\
		3 & Исландия & 6,72 & 1,2310 & 0,103 & 0,114 & 5,39 \\
		4 & Евразия & 281 & 1,2084 & 55,000 & 1,88 & 399 \\
		5 & Австралия & 18,5 & 1,0929 & 7,687 & 6,944 & 23,2 \\
		6 & Мадагаскар & 6,11 & 1,0645 & 0,587 & 0,463 & 6,13 \\
		7 & Реюньон & 0,392 & 1,0477 & 0,002 & 0,013 & 0,324 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Анализ результатов}
Проведя анализ данных, можно утверждать, что чем более извилистой является береговая линия какого-либо объекта, тем большую размерность этот самый объект имеет. В нашем исследовании лидером по размерности является Великобритания ($D=1,267$), в связи с большим количеством островов и полуостровов. По всемирным данным лидером является отнюдь не Великобритания, а Канада. Гренландия ($D=1,263$) и Исландия ($D=1,231$) также имеют большую размерность, но и им вместе с Британией далеко до размерности Норвегии ($D=1,4$). Наименьшими по размерности оказались Мадагаскар ($D=1,065$) и французский остров Реюньон ($D=1,048$). По всемирным данным из больших объектов «наименее фрактальным» (с наименьшей размерностью) является южное побережье Африки ($D\approx1,02$). Возможно, причиной столь маленькой размерности являются частые шторма и порода земли этих объектов.

На некоторых графиках видно, что данные начинают выходить на предел, что вызвано мелкими недочётами и недостаточным масштабом. Также можно заметить, что данные по Великобритании без островов имеют большую размерность, нежели данные с островами. Возможно острова как-то влияют на размерность, либо это просто вызвано неточностью  первого исследования. 

По данным в таблице четко видно, что слагаемое $C$ из эмпирического уравнения примерно равно длине береговой линии как было вычислено по формуле ранее ($L_n = C$), но из-за неточных данных значения лишь примерно равны.

Также мы можем еще более увериться, что береговая линия~— это фрактал. Все обычные графики по береговым линиями не выходят на предел, что является одним из признаков (свойств) фракталов. Данные по острову Коха ведут себя точно также.

\section{Выводы}
За наше большое исследования мы сумели много чего доказать.
\begin{itemize}
	\item Мы вывели уравнение размерности какого-либо объекта $D=1+d$. Для измерения размерности какого-либо объекта нам, в первую очередь, важен коэффициент $d$, который мы получаем из формулы графика длины периметра от длины мерки в логарифмических координатах.
  \item Мы разрешили главный парадокс, получив конкретный ответ: береговая линия~— это фрактал. Первым доказательством выдвинутой ранее гипотезы послужила большая схожесть между эмпирической формулой по вычислению периметра острова Коха и уравнением зависимости $L_n$ от $\delta_n$. Вторым, более вещественным доказательством послужило сравнение графиков длин береговых линий (Великобритания, Гренландия, Исландия, Мадагаскар) и графика по острову Коха.
  \item Чем больше «извилистости», тем больше «фрактальности». Данные по Великобритании, Гренландии, Исландии и т.\,д. показывают, что размерность напрямую зависит от количества различных полуостровов, устьев рек и т.\,п.
  \item Измерить длину береговой линии на самом деле невозможно. Даже можно сказать, что само понятие «длина береговой линии» некорректное. 
\end{itemize}
    
\section{Заключение}
В этом исследовании мы проводили невероятно большое количество операций и в конце смогли достичь своих целей. Мы выполнили поставленные задачи: доказали гипотезу, провели несколько дополнительных экспериментов, и, главное, разрешили парадокс. Теперь мы можем с уверенностью сказать, что мы сделали то, что в прошлом сделали ученые Льюис Фрай Ричардсон и Бенуа Мандельброт.
   
Отдельное спасибо коллективу \abbr{ABFS}, Георгию Лебедю и учителю Горбовицкой Тамаре Ильиничне.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
    \item \textit{Maperitive} \abbr{URL} \url{http://maperitive.net/} [16.07.2018].
    \item \textit{Fractalyse} \abbr{URL} \url{http://www.fractalyse.org/} [16.07.2018].
    \item Мандельброт~Б. Фрактальная геометрия природы. М.:\,Инст. Комп. Иссл. (2002).
    \item Бинимелис Басса~М.\,И. Новый взгляд на мир. Фрактальная геометрия. М.:\,Де~Агостини (2004).
\end{biblist}

\end{document}
